【８２３人鏈參考文章】梁啟智︰如何搞一場人鏈守護行動

唔知有無巴絲貼過
見有人講就推下
****************************************
嗱，我都係講歷史故事㗎咋。

有網友提議照抄波羅的海之路，在香港搞一場人鏈守護大行動。我想講，如果今時今日要在香港搞一次，技術上易過當年在波羅的海好多。關於波羅的海的歷史，以前寫過，這兒不重複了。這兒說說具體的操作安排。
位於立陶宛首都維爾紐斯的波羅的海之路紀念碑。贏咗，就可以有紀念碑。

波羅的海之路搞得成，第一當然是要有條路。當年的安排是把三國首都連在一起，合共675.5公里。假設最少每米企1個人的話，就要67萬人在連得成。結果當日來了200萬人，每米企3個人，相當親密。相對來講，以有街道可企的路程計，由西環鐘聲泳棚去到小西灣海濱花園，只係17.8公里；加強版由流浮山去到沙頭角，也只係35.3公里。也就是說，如果要做港版的話，不用10萬人已做得到。
波羅的海之路於維爾紐斯起點的紀念石。

有路線了，如何安排大家去拉人鏈呢？

首先，要把路線分為不同的責任區，例如事先講明沙田友負責太古城一帶，黃大仙友負責北角一帶等等，以確保每一段都有一定數量的人數會出現。

第二，要安排「填窿小隊」和「義載小隊」，負責當某路段不夠人的時候，就由「義載小隊」負責把「填窿小隊」送到斷鏈的地方。當年他們要用收音機傳達最新消息，現在有Telegram，易好多。又，由於當年的路線真係要經過很多荒蕪地區，所以「義載小隊」包括好多架大巴，才有辦法把人送到那些城市和城市之間，行路半日都唔到的地方。香港地方細，易好多。

第三，安排時間和傳號人。流程大概是這樣的：先約定大家某個時間例如三點要去到責任區，開始排人鏈；到三點半左右，每個路口的傳號人就要上報統籌還欠多少人，再分配「填窿小隊」出發趕過去幫手。到了指定時間，例如四點鐘教堂鐘聲響起，就全部人一起手牽手。為免出錯，事先約定要一齊手牽手一段時間（例如半個鐘）才放手散水。
「義載小隊」使用的車輛，現存於愛沙尼亞塔林的人民陣線紀念館。贏咗，架車就可以放入博物館。

第四，大合照和紀念品。做咁大壇嘢，當然要俾人見到。佢地當年真係租架定翼機響個天度拍落黎。今時今日有無人機，易好多。另外當年又整咗各式各樣的紀念章，理由和香港的黃絲帶白絲帶一樣，都係要將件事延續落去，提高和拉長參與感，並且俾更多人睇到。
波羅的海之路紀念章。拉脫維亞首都里加人民陣線紀念館。

第五，大合唱。嗱，我知香港人好憎「卡拉OK社運」，但係當年波羅的海獨立運動又名「歌唱革命」，真係靠唱歌成功脫離蘇聯獨立。唱歌其實可以凝聚人心，建立身分認同。畢竟最原古的香港身分認同，就係由七十年代許冠傑的廣東歌開始的。波羅的海之路也有一首主題曲，還是以愛沙尼亞語、拉脫維亞語，和立陶宛語輪流唱的，相當扣人心弦。

最後：和理非到底。當年面對三國的反抗，蘇聯也搞了反制運動，實行人民鬥人民。其中在愛沙尼亞，兩派差點發生正面衝突，好彩抗爭一方忍手，人民鬥人民的劇本才上演不了。到了蘇聯真係要出動軍隊，其實已經輸了。我不肯定在波羅的海之路的舉行其間有沒有反制運動的人來搞事，又或路線經過「高危地區」的時候如何處理。但我相信，大家最後記得的是波羅的海之路，而不是甚麼衝突的畫面，足以說明這些衝突應該沒有發生，就算有發生大家也很有意識地沒有讓它們擴散，以免拿走公眾注意。

波羅的海之路發生在1989年8月，三國要到了1991年8月才正式重新獨立，也就是還要再抗爭兩年之久。當中有參選議會，有不合作運動，有擋坦克有守路障⋯⋯結果佢哋兩年就搞得掂，得承認，好大程度上出於好彩。當然，合縱連橫都好重要。

點都好，「人鏈守護行動」係有好光榮的歷史。無錯，件事係好和理非，大合照完就散水。但堅定的溫柔，也是一種力量。

將人鏈戰術升級! 向全世界講多謝!

我地印左大量以下文宣
詳情可以睇原post

我地搵到運輸兵義士幫手
到時我地會將文宣帶到去全部39個站

到時大家見到可以幫手傳同舉！